【上訴庭副庭長】楊振權舊史

楊振權未審已有定論，委員會判決不可信 2007-06-24

就李羅強姦學術自由一事，曾班子出錢聘了「獨立」調查委員會的兩名委員：主席為楊振權（原先擬定為胡國興），另一委員為法律援助服務局主席李澤培。至於親自仔細研究案情、明察秋毫的委員會代表律師余若海，原來不屬於可以作最終審判決定的委員會內。

結果，余大狀身份真的獨立，能不偏不倚地在各人供辭及種種證據中，重組事實真相，繼而評定各人對錯。但所謂「獨立」委員會的委員，卻不是如此，他們的表現，無法令人不覺得他們先有結論，再裝砌出支持他們結論的所謂理據。而他們先有的結論，就是官員會沒事。

比如在審訊作結，余大狀指出李國章干預學術自由的證據時，楊振權的部份言詞，即明顯地反映出這問題。

余大狀從無說謊動機的多個證人供辭中，肯定了李國章曾說「若不聽話，就會rape教院」。毫無疑問，以當時的場合、討論的話題，要聽李國章話，就是李國章不論對記者還是對其他人都說的「合併」。然而，楊振權居然三次反問余大狀，指稱李國章說過「rape」言論，仍不等於他「強迫合併」。余大狀雖已為這反智的提問，即場作了合理解釋，但查看委員會公佈的調查，楊振權的反智獲勝。

又如在李國章與莫禮時的通電錄音中，李國章清楚地，以強硬和恐嚇性的語氣表示可解散教院，有聲為證。而「李國章曾說『算賬論』」之指控，也獲兩名委員中的其中一名認同。然而，調查報告又多次聲稱，即使李國章說過有關言論，甚至內容不屬善意，卻仍然「不代表李國章是威脅和施壓」，故此指控不成立。

這種強行把一句說話抽出來，斬件削頭剪尾式的硬膠狡辯，我早在《語言．語境．意思》指出問題所在。然而，堂堂一個法官，受過這麼多教育、見過這麼多世面，仍然犯下這種無知程度連小學生都不如的錯誤，到底是有心、存心、蓄意、故意還是早有企圖？

還有，楊振權多次打斷余大狀和代表莫禮時的李柱銘大狀的陳辭，聲稱李國章考慮所謂的「公眾利益」可向院校施壓，更稱院校不應以院校自主作為「擋箭牌」，反對政策推行（當中的問題，我在《學術自由定義明確，公眾利益易被騎劫》裏已指出）。這難道不是楊振權中就有的定論？

初時曾蔭權想委任胡國興做主席，胡國興過去偏幫官員的豐厚功績，諸君有目共睹，不必多說。及後被報章揭發他有利益衝突，曾特首改為委任楊振權。然而，正如方潤老師的留言所說：「見到楊振權同胡國興，你早就應該估到有人會冇事。呢兩個官出名幫政府。唔記得楊振權係邊個？咪當年居港權案，出動到『皮之不存，毛將焉附』嚟否定當事人憲法權利既法官囉。」

果然，強姦犯不但沒事，還以勝利者姿態發表聲明，聲稱「對於我的指控都是毫無根據，而且有背後目的」，「誠如委員委員指出，有關指控是建基於『懷疑、詮釋及傳聞』，個別提出指控的人士亦有所『不客觀』」。的確，有哪個智力正常的人，能以《李氏字典》去理解人類語言？這一切一切，難道不是調查委員會「先有結論，再砌證據」而造成的？

七名警務人員於佔領運動執勤期間涉襲擊前公民黨成員曾健超，被法庭裁定罪成各判囚兩年，他們均已就定罪及判刑提出上訴，其中三人日前向高院申請在等候上訴期間保釋獲批，上訴庭副庭長楊振權頒布批准理據。

楊官雖然認為三人的定罪上訴並無勝算，但考慮到事發時各人面對一群自以為是正確及光榮的示威者的悔辱甚至暴力行為，長時間工作又沒足夠休息，遇上如曾健超所作般無恥行為挑釁，才做出毫不理性的反應，故是否應採納接近最高刑罰的判刑起點，有值得商榷之處，加上上訴聆訊排期需時，屆時各人可能都已服刑完畢，遂批准各人先保釋等候上訴。

覺得並無勝算都批准上訴

奪公民廣場的「奪」字已涉及使用暴力

代表黃之鋒的大律師石書銘陳辭時則指出，由排隊打尖至擾亂公眾秩序均可構成非法集結，未必涉及使用武力。惟上訴庭副庭長楊振權質疑，重奪公民廣場的「奪」字已涉及使用暴力。

石舉例回應稱，「有人打官司都話想搶番自己嘅嘢，同暴力差好遠」，強調不能排除3人是真誠相信不會有暴力，有肢體碰撞不等同有暴力，楊官聞言表示這只是他們「主觀願望」。

辯方：「少少踩線」毋須推高懲罰
代表周永康的大律師蔡維邦陳辭時強調，本案並非掟石縱火般的暴動，而是群眾情緒高昂下「少少踩線」行為，認為毋須將懲罰程度推高。蔡形容，周當時是「對學運充滿理想嘅20歲後生仔」，大學未畢業，如周是次能「逃過一劫」，料未來會對社會作出更大貢獻。代表羅冠聰的大律師蔡鎮則指出，保安員供辭顯示他們有些傷勢因同事推撞造成，不能因此歸咎為三子罪責，強調社會服務令已備阻嚇元素。

黃之鋒及周永康早前各被裁定1項非法集結罪成，羅冠聰則被裁定1項煽惑他人參與非法集會罪成，周其後判囚3周、緩刑1年，黃及羅則分別被判80小時及120小時社服令。庭上透露，黃及羅已服畢社服令，周的緩刑令亦將於下周屆滿。

第一個官用普通話審案
執二攤做院風波調查委員會主席高院上訴庭法官楊振權，終於都功成身退，同佢交過手大狀稱，楊官熱愛中國文化，係第一個用中文審案老爺。97年未回歸陣，已破天荒殖民地法庭轉 channel用普通話審案，咁樣審案前無古人，到家都後無來者；佢寫判詞又鍾意用四字詞，今次份院調查報告都唔例外，不過一時睇漏眼，第60頁「以偏概全」寫成「以偏蓋全」。

八方另一位大狀老友話對調查結果冇興趣，因為無論胡官、楊官，抑或其他老爺，只要係現任法官都難以完全避嫌，因為老頂李國能同阿瑟王有親戚關係，搵退休法官做先數。不過亦有人撐楊官，話佢係行內獨行俠，搵佢上陣最數。

拒陳鉅源保釋 上訴官指沒勝算
【本報訊】前政務司司長許仕仁與新地高層貪污案，在案中充當中間人的新地前執董陳鉅源上周申請保釋等候上訴被拒。上訴庭昨頒下拒絕理由，指原審法官的引導沒錯誤，控方強調郭氏兄弟及陳是地產商亦無不妥，陪審團每天退庭商議時間也沒有過長。上訴庭認為陳的上訴理據沒勝算機會。

稱地產商身份被強調
陳批評控方強調郭氏兄弟與陳的地產商身份，會影響裁決。但陳在原審時沒作投訴，上訴庭副庭長楊振權對陳以此作為上訴理據感到意外。

此外，陪審團曾表示討論涉及一千多萬元賄款的第七控罪多時，未能得到裁決，要求法官協助。

陳指法官先後三次以範例內容引導陪審團是不當，又質疑每天的商議時間過長，對陪審團造成壓力。但楊官指無不妥，反駁當時從沒有人投訴，辯方現卻以此作上訴理據。上訴庭指上訴已排期11月2日聆訊，與今相距少於6個月，沒其他原因批准保釋。

七警

見佢上次話七警刑期過長
已經知佢幫政府幫到出晒面

ok

post 新聞都要洗屎忽
咁你回post 駛唔駛幫5毛含撚?

狗官

希望佢成為香港首位非法被殺的法官

巴打睇路呀

盡量講正面同埋祝福說話

唔係比人告呀

所以要上訴

立場咁撚明顯

遲D實攞大紫荊

到時咪同放土製菠蘿既楊光齊名

藐視法庭，就要向日賣過百份的東方報業集團請教

我們都是楊官
楊官冇做錯到囉
絕對唔洗驚有人搞你 支持你